% latex for the driver doc
% to compile it:
% make

% 12 June 2002 jeanseb


% CVS $Id$
% Tag $Name$

\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{html}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\baselineskip=16pt

\title{\huge{How-to pour le driver Linux du modem ECI USB - Version noyaux}}
\author{Jean-Sébastien Valette jeanseb.valette@free.fr}

\begin{document}
\pagenumbering{arabic}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage


\section{Introduction}

\subsection{A qui s'adresse ce document ?}

Ce document s'adresse à tous les possesseurs du modem ADSL ECI USB
voulant l'utiliser sous Linux et ayant une bonne connaissance de la configuration et de l'installation de linux. Vous trouverez la dernière version de
ce documents sur le site :
\htmladdnormallink{http://eciadsl.sourceforge.net/}{http://eciadsl.sourceforge.net/},
section Documentation.

\subsection{Conventions}

Lors des exemples de commandes à taper au niveau du shell, les
commandes à exécuter en tant qu'utilisateur normal sont précédées de \$
et les commandes à exécuter en root sont précédées de \#.

\section{Configuration requise}

%    Assurez vous d'abord que vous possédez un noyau Linux 
%    avec le support de pppoatm et que vous avez installer la 
%    librairie atm.

\subsection{Distributions}

    Distributions où le driver fonctionne : 
    \begin{itemize}
    \item   debian woody (noyau 2.4.18 - recompilé)
    \end{itemize}
    
    Distributions où le driver ne fonctionne pas :
    \begin{itemize}
    \item	Support d'ipfilter activer.
    \end{itemize}

\subsection{Noyaux}

Pour obtenir la version de votre noyau:
\begin{verbatim}
$ uname -r
\end{verbatim}

    Liste des noyaux testés (en utilisant la version CVS dont le tag est ``release-test'') :

    \begin{itemize}
    \item kernel 2.4.18 : ok [usb-uhci]
    \end{itemize}

D'autres noyaux sont en cours de test.

\subsection{pppd}

Pour obtenir la version de pppd:
\begin{verbatim}
$ pppd --version
\end{verbatim}

Liste des versions testées:
\begin{itemize}
\item pppd 2.4.2 beta
\end{itemize}

    Cette liste n'est pas exhaustive. Si vous parvenez à vous connecter
    avec une autre distribution ou avec un noyau plus ancien,
    n'hésitez pas à nous contacter.

\section {Recuperation des sources du driver et de pppd}

\subsection{Recuperation du driver}

    Connectez vous en tant que utilsatuer puis tapez :

\begin{verbatim}
$ mkdir ecidasl   
$ cd eciadsl
$ cvs -d :pserver:cvs@pserver.samba.org:/cvsroot login
\end{verbatim}
Taper cvs comme mot de passe.
ensuite, toujours dans le shell.
\begin{verbatim}
$ cvs -z5 -d :pserver:cvs@pserver.samba.org:/cvsroot co ppp
$ cd ppp/
$ make
$ cd ..
$ cvs -d:pserver:anonymous@cvs.eciadsl.sourceforge.net:/cvsroot/eciadsl login 
$ cvs -z3 -d:pserver:anonymous@cvs.eciadsl.sourceforge.net:/cvsroot/eciadsl co kernelmode 
\end{verbatim}
    Lors du prompt pour le mot de passe valider simplement.

    Vous avez maintenant récuperer les sources du drivber et de pppd.
\subsection{ Compilation et installation  }


\begin{verbatim}
$ cd kernelmode 
$ make
$ cd ../ppp/pppd
$ make
\end{verbatim}



    
\subsection{Configuration de pppd pour l'ouverture de la connexion}

\subsubsection{Script /etc/ppp/peers/test :}
\label{cha:peers}

Il vest dans le répertoire \textit{kernelmode} et doit etre recopier avnt de lancer pppd.
Il doit ressembler à ça :

\begin{verbatim}
# 12/04/2001 Benoit PAPILLAULT <benoit.papillault@free.fr>
# 08/05/2001 Updated. Added "novj" & removed "kdebug 7"
#
# This file could be rename but its place is under /etc/ppp/peers
# To connect to Internet using this configuration file
# pppd call adsl, where "adsl" stands for the name of this file

debug
kdebug 1
noipdefault
noauth
defaultroute
plugin /home/jeanseb/driver/kernelmode/pppoatm.so
8.35
#sync
user "fti/@fti"
#noaccomp
#nopcomp
#noccp
#novj
holdoff 1
#persist
maxfail 0
usepeerdns
#lcp-echo-interval 600
#lcp-echo-failure 5

\end{verbatim}

\subsubsection{A FAIRE avant de tester}
\label{cha:faire}

    \begin{tabular}{ll}
    - si vous êtes abonné wanadoo :&
    remplacer :\\
        & user "\textit{adsl@adsl}"\\
    &par :\\
        &user "\textit{ fti/votre\_login@fti}"\\

    - si vous êtes abonné club-internet :&
    remplacer :\\
        &user "\textit{adsl@adsl}"\\
    &par :\\
        &user "\textit{votre\_login@clubadsl1}"\\
    \end{tabular}
    
    \begin{tabular}{ll}
    - n'oubliait pas de modifier le path pour le plugin
    \end{tabular}
    ASTUCE sur certaines machines Linux :
    
        Si vos premières connexions échouent, voyez dans \textit{ /var/log/messages}
        Si pppd s'arrête sur un message contenant LCP, alors faites cela :\\
        dans \textit{ /etc/ppp/peers/adsl :}
        DE-commentez les 2 dernières lignes parlant de LCP.



\subsubsection{Parametrage des mot de passe (si pas deja fait pour l'usermode)}

    Votre mot de passe sera stocké dans un script d'authentification
    qui dépend de l'opérateur internet que vous utilisez :
    
    
    \begin{tabular}{ll}
      Pour wanadoo :&     \textit{ /etc/ppp/chap-secrets}\\
      Pour club-internet :&   \textit{ /etc/ppp/pap-secrets}\\
    \end{tabular}
    
    
    Les 2 scripts ont exactement la même syntaxe.
    Vous devez créer un ligne comme suit :
    
    
    \begin{tabular}{ll}
Pour wanadoo       :& \textit{ fti/votre\_login@fti * votre\_password *}\\
Pour club-internet :& \textit{ votre\_login@clubadsl1 * votre\_password *}\\
    \end{tabular}
    
    
    ATTENTION :\\
    - les "*" sont importants.\\
    - le premier champ de la ligne DOIT être égal
      au contenu de la ligne user du fichier \textit{ /etc/ppp/peers/adsl}

\section{Procédure de test}


Il faut lancer les commande suivante en prenant en compte le temps de synchro, c'est a dire en attendant que la led soit fixe avant de lance pppd.
\footnote{on est suppposé etre dans le réprtoire eciadsl créé au debut du script}

\begin{verbatim}
$ insmod kernelmode/eci.o
$ ppp/pppd/pppd call test
\end{verbatim}


\end{document}
